---
title: >-
    غزل شمارهٔ ۷۷ - نالهٔ ناکامی
---
# غزل شمارهٔ ۷۷ - نالهٔ ناکامی

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>برو ای ترک که ترک تو ستمگر کردم</p></div>
<div class="m2"><p>حیف از آن عمر که در پای تو من سرکردم</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>عهد و پیمان تو با ما و وفا با دگران</p></div>
<div class="m2"><p>ساده‌دل من که قسم های تو باور کردم</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>به خدا کافر اگر بود به رحم آمده بود</p></div>
<div class="m2"><p>زآن همه ناله که من پیش تو کافر کردم</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>تو شدی همسر اغیار و من از یار و دیار</p></div>
<div class="m2"><p>گشتم آواره و ترک سر و همسر کردم</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>زیر سر بالش دیباست تو را کی دانی</p></div>
<div class="m2"><p>که من از خار و خس بادیه بستر کردم</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>در و دیوار به حال دل من زار گریست</p></div>
<div class="m2"><p>هر کجا نالهٔ ناکامی خود سر کردم</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>در غمت داغ پدر دیدم و چون در یتیم</p></div>
<div class="m2"><p>اشک‌ریزان هوس دامن مادر کردم</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>اشک از آویزهٔ گوش تو حکایت می کرد</p></div>
<div class="m2"><p>پند از این گوش پذیرفتم از آن در کردم</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>بعد از این گوش فلک نشنود افغان کسی</p></div>
<div class="m2"><p>که من این گوش ز فریاد و فغان کر کردم</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>ای بسا شب به امیدی که زنی حلقه به در</p></div>
<div class="m2"><p>چشم را حلقه‌صفت دوخته بر در کردم</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>جای می خون جگر ریخت به کامم ساقی</p></div>
<div class="m2"><p>گر هوای طرب و ساقی و ساغر کردم</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>شهریارا به جفا کرد چو خاکم پامال</p></div>
<div class="m2"><p>آن که من خاک رهش را به سر افسر کردم</p></div></div>